
- [[requestAnimationFrame]]
- [[Переполнение очередей]]


Event Loop в JavaScript — это механизм, позволяющий Node.js и браузерам выполнять асинхронные операции и управлять ими, несмотря на то, что JavaScript является однопоточным языком программирования. Это ключевая концепция, позволяющая понять, как работают асинхронные операции в JavaScript, и как система обрабатывает коллбэки (callback-функции), промисы (promises), и события (events).

### Компоненты Event Loop:

1. **Call Stack (Стек вызовов)**: Это стек, который отслеживает все выполняемые в данный момент операции. Когда функция выполняется, она помещается на вершину стека. Когда выполнение функции завершается, она удаляется из стека.

2. **Callback Queue (Очередь коллбэков)**: Когда асинхронная операция завершается, её коллбэк помещается в очередь коллбэков. Если стек вызовов пуст, Event Loop переносит коллбэк из очереди в стек вызовов для выполнения.

3. **Event Loop (Цикл событий)**: Сам цикл событий следит за стеком вызовов и очередью коллбэков. Если стек вызовов пуст, цикл событий перемещает первую функцию из очереди коллбэков в стек вызовов.

4. **Web APIs (Веб-API)**: В контексте браузера это API, предоставляемые средой выполнения (например, DOM API, таймеры, запросы AJAX), которые могут выполняться асинхронно и возвращать результаты через коллбэки, помещая их в очередь коллбэков.

### Как работает Event Loop:

1. **Выполнение кода**: JavaScript начинает выполнять код, помещая функции в стек вызовов.

2. **Асинхронные вызовы**: Когда встречается асинхронный вызов (например, `setTimeout`), он передается в Web API, чтобы не блокировать стек вызовов.

3. **Завершение асинхронной операции**: После завершения асинхронной операции (например, истечения таймера), коллбэк асинхронной операции перемещается в очередь коллбэков.

4. **Перемещение в стек вызовов**: Если стек вызовов пуст, Event Loop перемещает коллбэк из очереди коллбэков в стек вызовов для выполнения.

5. **Цикл продолжается**: Этот процесс продолжается бесконечно, позволяя JavaScript выполнять асинхронные операции, несмотря на его однопоточность.

### Важные моменты:

- **Microtasks**: Промисы и другие микрозадачи имеют свою очередь (microtask queue), которая имеет приоритет над обычной очередью коллбэков. Это означает, что после каждого выполнения задачи из стека вызовов, перед тем как взять следующую задачу из очереди коллбэков, Event Loop проверяет очередь микрозадач и выполняет все задачи оттуда.

- **Звездный блокировки**: Поскольку JavaScript однопоточен, важно избегать длительных блокирующих операций в стеке вызовов, таккак это может привести к плохому пользовательскому опыту, поскольку это блокирует выполнение других асинхронных операций и обработку пользовательских взаимодействий.

### Продолжение о важных моментах Event Loop:

- **Задержки в обработке событий**: Если стек вызовов занят выполнением тяжелых задач, это может привести к задержкам в обработке пользовательских событий (например, кликов), а также к задержкам в выполнении коллбэков из очереди коллбэков и микрозадач. Это может сделать интерфейс пользователя "тормознутым" и медленно реагирующим на действия пользователя.

- **Разделение задач на более мелкие части**: Одним из способов избежать блокировки Event Loop является разделение тяжелых задач на более мелкие асинхронные задачи, которые могут быть выполнены по частям. Это позволяет Event Loop обрабатывать другие события и коллбэки между выполнением частей большой задачи.

- **Использование Web Workers**: Для выполнения действительно тяжелых вычислительных задач можно использовать Web Workers. Web Workers позволяют выполнять код JavaScript в фоновом потоке, не блокируя основной поток и Event Loop. Это особенно полезно для задач, требующих интенсивных вычислений, и может значительно улучшить производительность и отзывчивость приложений.

- **Event Loop и Node.js**: Хотя основные принципы Event Loop одинаковы и в браузере, и в Node.js, есть некоторые различия в их реализации. В Node.js Event Loop обрабатывает не только клиентские события, но и события, связанные с вводом/выводом (I/O), такие как операции с файловой системой, сетевые запросы и т.д. Node.js использует модель non-blocking I/O, что позволяет ему обрабатывать большое количество параллельных операций ввода/вывода без блокировки Event Loop.

### Заключение:

Понимание работы Event Loop в JavaScript критически важно для разработки эффективных и отзывчивых приложений. Знание того, как устроен Event Loop, помогает разработчикам писать код, который лучше использует асинхронные возможности JavaScript, избегает блокировки основного потока и обеспечивает гладкий пользовательский опыт.